%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Projecteur de $\R^2$]
Soit $\appli{p}{\R^2}{\R^2}{(x,y)}{(2y-3x, 4y-6x)}$. Montrer que $p$ est un projecteur de $\R^2$. Déterminer des sous-espaces $F$ et $G$ tels que $p$ est la projection sur $F$ parallèlement à $G$ (on explicitera des bases de $F$ et $G$).
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, vérifions que $p$ est un endomorphisme de $\R^2$. Soient $u=(x,y)$ et $v=(x', y')$ deux vecteurs de $\R^2$ et $\lambda \in \R$. Alors :
\begin{align*}
  p( \lambda u+v) &= p ( (\lambda x +x', \lambda y+y'))\\
  &= \left( 2(\lambda y+y')-3(\lambda x+x'), 4(\lambda y+y')-6(\lambda x+x') \right)\\
  &= \left( ( \lambda(2y-3x) + 2y'-3x', \lambda(4y-6x) + 4y'-6x' \right)\\
  &= \lambda (2y-3x, 4y-6x) + (2y'-3x', 4y'-6x') = \lambda p(u)+ p(v).
\end{align*}
Ainsi, $p$ est linéaire. Montrons que c'est un projecteur : déterminons $p\circ p$.
\begin{align*}
\forall (x,y)\in \R^2,\quad p\circ p(x,y) &= p( p(x,y)) = p( (2y-3x,4y-6x)) \\
&= \left( 2(4y-6x)-3(2y-3x), 4(4y-6x)-6(2y-3x)   \right) \\
&= \left( 2y -3x, 4y-6x\right)=p(x,y).
\end{align*}
$p$ est bien un projecteur. Il nous reste à déterminer $F=\Image(p)$ et $G=\Ker(p)$ pour conclure que $p$ est la projection sur $F$ parallèlement à $G$.
\begin{itemize}
  \item Soit $(x,y)\in \Ker(p)$. Alors :
  \begin{align*}
    p(x,y)=0 &\iff (2y-3x, 4y-6x) = (0,0) \\
    &\iff \systeme{2y-3x=0,4y-6x=0} \iff \systeme*{x=\frac{2}{3}y,y=y}.
  \end{align*}
  Ainsi,
  \[ \Ker(p) =\{ \left(\frac{2}{3}x,y\right),\quad y\in \R \} = \Vect\left( \left(\frac23,1\right)\right) = \Vect( (2,3) ). \]
  \item Prenons la base canonique de $\R^2$. Alors
  \[ \Image(p)=\Vect( p(1,0), p(0,1))=\Vect( (-3,-6), (2, 4)). \]
  Puisque $(-3, -6) = -\frac32 (2,4)$, les vecteurs sont colinéaires. Finalement
  \[ \Image(p) = \Vect( (2,4)) \]
  et $(2,4)$ est libre (un seul vecteur non nul), donc forme une base de l'image.
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : $p$ est le projecteur sur $\Vect(2,3)$, parallèlement à $\Vect(2,4)$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
